\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{parskip}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{centernot}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{kbordermatrix}
\usetikzlibrary{arrows}

\author{Aksel Lunde Aase}   
\title{TMA4140 Øving 10}
    
\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Seksjon 10.2}

\framebox{18} Show that in a simple graph with at least two vertices
there must be two vertices that have the same degree.

\begin{proof}
	Bruker skuffeprinsippet her.

	I en enkel graf med $n$ noder så må graden til hver node være en av
	$0, 1, \dots, n-1$.
	Dersom en av nodene er isolerte, altså har grad 0, så kan ingen noder
	ha graden $n-1$, fordi da måtte det gått en kant til den isolerte noden.
	Det er altså bare $n-1$ mulige grader og $n$ noder, så etter
	skuffeprinsippet må to av nodene ha samme grad.
\end{proof}

\framebox{22} Determine whether the graph is bipartite.
You may find it useful to apply Theorem 4 and answer the
question by determining whether it is possible to assign either
red or blue to each vertex so that no two adjacent vertices are
assigned the same color.

Grafen er todelt.
Nodene $a$ og $c$ har bare kanter til $b$, $d$ eller $e$,
og nodene $b, d, e$ har bare kanter til $a$ eller $c$.

\framebox{26} For which values of $n$ are these graphs bipartite?

\textbf{a} $K_n$

$K_n$ er bare todelt for $n=1$ og $n=2$.

\textbf{b} $C_n, n\geq 3$

$C_n$ er todelt for partalls $n$.

\textbf{c} $W_n, n\geq 3$

$W_n$ er aldri todelt fordi den alltid har en undergraf $C_3$
i seg som ikke kan todeles.

\framebox{55} How many vertices does a regular graph of degree four
with 10 edges have?

Av håndhilsningsteoremet har vi $2m=\sum_{v\in V} \textrm{deg}(v)$.
Altså $2*10=4*n$ der $n$ er antall noder, fordi vi har $m=10$ kanter
og $\textrm{deg}(v)=4$. Altså har vi $n=5$.

\subsection*{Seksjon 10.3}

\framebox{17} Draw an undirected graph represented by the given
adjacency matrix.
\[
	\begin{bmatrix}
		1 & 2 & 0 & 1 \\
		2 & 0 & 3 & 0 \\
		0 & 3 & 1 & 1 \\
		1 & 0 & 1 & 0
	\end{bmatrix}
\]

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\SetGraphUnit{2}%
		\GraphInit[vstyle=Classic]
		\Vertex{A}
		\EA(A){B}
		\SO(A){D}
		\EA(D){C}
		\Edge[style=loop](A)(A)
		\Edge[style=bend left](A)(B)
		\Edge[style=bend right](A)(B)
		\Edge[](A)(D)

		\Edge[style=bend left](B)(C)
		\Edge[](B)(C)
		\Edge[style=bend right](B)(C)

		\Edge[style=loop below](C)(C)
		\Edge[](C)(D)
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\framebox{19} Find the adjacency matrix of the given directed
multigraph with respect to the vertices listed in alphabetic order.
\[
	\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 1 & 0 \\
		0 & 1 & 1 & 1 \\
		1 & 0 & 0 & 0
	\end{bmatrix}
\]

\framebox{23} Draw the graph represented by the given adjacency
matrix.

\[
	\begin{bmatrix}
		1 & 2 & 1 \\
		2 & 0 & 0 \\
		0 & 2 & 2
	\end{bmatrix}
\]


\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\SetGraphUnit{2}%
		\GraphInit[vstyle=Classic]
		\Vertex{A}
		\EA(A){B}
		\SO(A){C}
		\Edge[style={loop, ->, >=latex'}](A)(A)
		\Edge[style={bend left, ->, >=latex'}](A)(B)
		\Edge[style={bend right, ->, >=latex'}](A)(B)
		\Edge[style={->, >=latex'}](A)(C)

		\Edge[style={bend left, ->, >=latex'}](B)(A)
		\Edge[style={bend right, ->, >=latex'}](B)(A)

		\Edge[style={bend left, ->, >=latex'}](C)(B)
		\Edge[style={bend right, ->, >=latex'}](C)(B)
		\Edge[style={loop left, ->, >=latex'}](C)(C)
		\Edge[style={loop below, ->, >=latex'}](C)(C)
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\framebox{37} Determine whether the given pair of graphs
is isomorphic. Exhibit an isomorphism or provide a rigorous
argument that none exists.

De to grafene er isomorfe med bijeksjonen
$f(u_1)=v_1$, $f(u_2)=v_3$, $f(u_3)=v_5$,
$f(u_4)=v_2$, $f(u_5)=v_4$ og $f(u_6)=v_6$.

\framebox{42}

De to grafene er ikke isomorfe. I den første grafen er
de to nodene med grad 4 naboer, mens det er de ikke i
den andre grafen.

\framebox{54} How many nonisomorphic simple graphs are
there with $n$ vertices, when $n$

\textbf{a)} 2?

Da er det 2 ikke-isomorfe enkle grafer,
nemlig den med 2 isolerte noder og den med 2 noder
forbundet av én kant.

\textbf{b)} 3?

Det er 4 ikke-isomorfe enkle grafer.
Den med 3 isolerte noder, den med én isolert node,
en der de tre nodene er forbundet med to kanter,
og $C_3$.

\textbf{c)} 4?

11.
(virkelig ikke fristende å tegne alle i latex...)

\subsection*{Seksjon 10.4}

\framebox{26} \ Find the number of paths between $c$
and $d$ in the graph in Figure 1 of length

\textbf{b} 3.

Figur 1 har følgende nabomatrise.
\renewcommand{\kbldelim}{[}
\renewcommand{\kbrdelim}{]}
\[
	\textbf{M} =
	\kbordermatrix{
		& a & b & c & d & e & f \\
		a & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
		b & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
		c & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
		d & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
		e & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
		f & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0
	}
\]
Siden vi er interessert i antall veier av lengde 3 må vi
se på cellen $(c,d)$ i $\textbf{M}^3$.
\[
	\textbf{M}^3 =
	\kbordermatrix{
		& a & b & c & d & e & f \\
		a & 4 &  9 & 4 & 7 &  7 & 5 \\
		b & 9 &  6 & 9 & 4 & 10 & 7 \\
		c & 4 &  9 & 2 & 8 &  4 & 7 \\
		d & 7 &  4 & 8 & 2 &  9 & 4 \\
		e & 7 & 10 & 4 & 9 &  6 & 9 \\
		f & 5 &  7 & 7 & 4 &  9 & 4
	}
\]

Det er altså 8 veier av lengde 3 fra $c$ til $d$.

\framebox{30} Show that in every simple graph there is a path from every
vertex of odd degree to some other vertex of odd degree.

\begin{proof}
	Dersom grafen ikke er sammenhengende, la oss se på den
	største sammenhengende delgrafen som inneholder den odde
	noden. En delgraf av en enkel graf er fremdels enkel.
	Vi kan altså anta at grafen er en sammenhengende enkel graf.

	Ettersom det er et like antall noder med odde grad i en
	urettet graf vet vi at dersom det finnes én odde node
	finnes det minst én annen vi kan finne en vei til.

	Siden grafen er enkel og dermed urettet finnes det garantert
	en annen node med odde grad i grafen. Siden grafen er
	sammenhengende finnes det per definisjon en vei fra enhver
	node til alle andre noder.
	Altså finnes det en vei fra enhver odde node
	til en annen odde node.
\end{proof}

\framebox{56} Explain how Theorem 2 can be used to find the length of
the shortest path from a vertex $v$ to a vertex $w$ in a graph $G$.

Teorem 2 sier at antall veier mellom $v$ og $w$ i $G$ av
lengde $r$ er verdien i cellen som svarer til $(v, w)$ i
$\textbf{M}^r$ der $\textbf{M}$ er nabomatrisen til $G$.
Ved å begynne med $r=0$ og øke den med 1 helt til man får
et positivt tall i denne cellen kan man finne den korteste
veien mellom $v$ og $w$.


\subsection*{Seksjon 10.5}

\framebox{3} Determine whether the given graph has an
Euler circuit. Construct such a circuit when one exists. If
no Euler circuit exists, determine whether the graph has an
Euler path and construct such a path if one exists.

Ettersom grafen har to noder med odde grad finnes det ingen
Eulerkrets i grafen, men det finnes en Eulervei. Én av de
er følgende: $a, b, e, a, c, e, c, d, e, b, d$.

\framebox{30} Determine whether the given graph has a
Hamilton circuit. If it does, find such a circuit. If it does
not, give an argument to show why no such circuit exists.

Enhver krets som dekker alle noder vil måtte passere både
$c$ og $f$ to ganger, så det betyr at det ikke finnes
en Hamiltonkrets på grafen.

\framebox{36}

Følgende krets er en Hamiltonkrets på grafen:
$a, b, c, f, i, h, g, e, d, a$.

\framebox{48}

Ja, grafen under har ingen Hamiltonkrets,
men $n=5$ og graden til hver node er minst $(5-1)/2=2$.
\begin{figure}[h]
	\captionsetup{labelformat=empty}
	\caption{Fra figur 11 i læreboken.}
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{ingenhamilton.png}
\end{figure}
\subsection*{Seksjon 10.6}

\framebox{3} Find the length of a shortest path between $a$
and $z$ in the given weighted graph.

Bruker Djikstras algoritme.
\begin{enumerate}
	\item Den korteste veien fra $a$ er $(a,c)$ med lengde 3.
	\item Den korteste veien fra $a$ eller $c$ er $(a,b)$
	      med lengde 4.
	\item Den korteste veien fra $b$ eller $c$ er $(a,c,d)$
	      med lengde 6.
	\item Den korteste veien fra $c$ eller $d$ er $(a,c,d,e)$
	      med lengde 7.
	\item Den korteste veien fra $e$ eller $d$ er $(a,c,d,f)$
	      med lengde 11.
	\item Den korteste veien fra $f$ eller $e$ er $(a,c,d,e,g)$
	      med lengde 12.
	\item Den korteste veien fra $g$ eller $f$ er $(a,c,d,e,g,z)$
	      med lengde 16.
\end{enumerate}

\framebox{14} Explain how to find a path with the least number of edges
between two vertices in an undirected graph by considering
it as a shortest path problem in a weighted graph.

La hver kant ha vekten 1, for da vil den korteste veien være
den som minimerer antall kanter traversert.

\framebox{18} Is a shortest path between two vertices in a weighted graph
unique if the weights of edges are distinct?

Nei. Grafen under er et eksempel: både veien $(a,c,d,z)$ og
veien $(a,b,e,d,z)$ har lengde 13 som er den korteste
lengden fra $a$ til $z$.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{notunique.png}
\end{figure}

\end{document}